**打靶法**（）是[数值分析中在求解](../Page/数值分析.md "wikilink")[边界值问题時](../Page/边界值问题.md "wikilink")，将解归约为求解數個[初值问题的方法](../Page/初值问题.md "wikilink")。下面的讨论在[打靶法的解释中有详细注释](../Page/#例子.md "wikilink")。

对于一个二阶常微分方程的[边界值问题](../Page/边界值问题.md "wikilink")，该方法表述如下： 令

\[y''(t) = f(t, y(t), y'(t)), \quad y(t_0) = y_0, \quad y(t_1) = y_1\]

为边界值问题。 令 *y*(*t*<sub>1</sub>; *a*) 代表下列初值问题的一个解

\[y''(t) = f(t, y(t), y'(t)), \quad y(t_0) = y_0, \quad y'(t_0) = a\]

定义函数*F*(*a*)为*y*(*t*<sub>1</sub>; *a*)和给定边界值*y*<sub>1</sub>的差

\[F(a) = y(t_1; a) - y_1 \,\]

若边界值问题有解，则*F*有一个根，而这个根就是*y*'(*t*<sub>0</sub>)的给出边界问题解*y*(*t*)的取值。

上述問題的求解可以采用通常的求根方法，例如[二分法或者](../Page/二分法.md "wikilink")[牛顿法](../Page/牛顿法.md "wikilink")。

## 线性打靶法

边界值问题是线性的，若*f*形为

\[f(t, y(t), y'(t))=p(t)y'(t)+q(t)y(t)+r(t). \,\] 这个情况下，边界值问题的解通常给出为

\[y(t) = y_{(1)}(t)+\frac{y_1-y_{(1)}(t_1)}{y_{(2)}(t_1)}y_{(2)}(t)\]
其中\(y_{(1)}(t)\)是下面的初值问题的一个解

\[y''(t) = f(t, y(t), y'(t)),\quad y(t_0) = y_0, \quad y'(t_0) = 0,\]
而\(y_{(2)}(t)\)是下面的初值问题的解：

\[y''(t) = p(t)y'(t)+q(t)y(t),\quad y(t_0) = 0, \quad y'(t_0) = 1.\]
结果成立的精确条件请参看[证明](https://web.archive.org/web/20060425044733/http://mathews.ecs.fullerton.edu/n2003/shootingmethod/ShootingProof.pdf)。

## 例子

Stoer及Burlisch曾提出一個如下的[边界值问题](../Page/边界值问题.md "wikilink")（Section
7.3.1）

\[w''(t) = \frac{3}{2} w^2, \quad w(0) = 4, \quad w(1) = 1\]

以下的[初值問題](../Page/初值問題.md "wikilink")

\[w''(t) = \frac{3}{2} w^2, \quad w(0) = 4, \quad w'(0) = s\]

在*s* = −1, −2, −3, ..., −100等條件下求解，且令*F*(*s*) = *w*(1;*s*) −
1，其圖形繪製在第一圖中，根據圖中可知，其解接近−8及−36。
第二圖繪出一些*w*(*t*;*s*)的軌跡。

初值問題的解是由LSODE演算法計算，利用數學軟體[GNU
Octave實現](../Page/GNU_Octave.md "wikilink")。

Stoer及Bulirsch列出有二個解，可以用代數法求解。 對應初始條件約*w*′(0) = −8及 and *w*′(0) =
−35.9時的值。

[Shooting_method_error.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shooting_method_error.png "fig:Shooting_method_error.png")
[Shooting_method_trajectories.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shooting_method_trajectories.png "fig:Shooting_method_trajectories.png")

## 参考

  - Josef Stoer and Roland Bulirsch. *Introduction to Numerical
    Analysis*. New York: Springer-Verlag, 1980. *(See Section 7.3.)*

[Category:数值微分方程](../Category/数值微分方程.md "wikilink")